信報社評：政府已落閘 不會答應民間五大訴求

過去周六及周日示威，埋單計數警方僅在星期六發射過一枚布袋彈，如此幾乎「沒有硝煙的周末」，對港人而言可說久違了。特區政府和建制派強調當前首務是「止暴制亂」，其餘一切可容後再談，那麼經過8．16大專學界聯同連登在遮打集會、8．17光復紅土遊行大致和平，以及8．18民陣在維園和理非「流水式」抗爭後，當局是否應趁機開展修補撕裂工作釋出善意？特首林鄭月娥今早出席行政會議前接受記者訪問，料無論如何須正面回應。

主辦單位公布周日有超過170萬人上街，當晚政府發表聲明，形容示威大致和平，表示當前最重要是盡快恢復社會秩序，「當一切平靜之後， 政府會與市民展開真誠對話，致力修補撕裂，重建社會和諧。」然而，怎樣才算「一切平靜」？

港澳辦發言人楊光兩周前首次明確指出「止暴制亂、恢復秩序」為頭號任務時，政圈不少人已感到疑惑，何謂「止暴」成功？是連續兩天抑或是連續兩周沒衝擊始稱得上「制亂」達標？大家覺得難有簡單答案。再者，示威者來去「若水」，假如經過一兩周平靜，政府啟動與社會對話並採取措施彌補官民關係之際，抗爭人士再次「勇武」起來，勢將令當局處於尷尬境地。

政府中人承認，「止暴制亂」成功並無標準答案，慨嘆當局處境被動，須觀看示威者是否願意停止激進衝擊；至於官員與社會各界人士「真誠對話」，消息人士說隨時可以展開，惟合適時間有待行政長官作出判斷。

對於民間提出包括成立獨立調查委員會等5大訴求，政府人士指已作回應，答案就是「不會答應」，尤其設立獨立委員會，直言不能在警方「打仗之際斬他們的腳」。在這前提下，社會能否全面回復平靜實在令人擔憂，倘若高官未能就基本上沒作任何讓步說服公眾，未來的和平集會恐怕又再演變成暴力衝突。

實政圓桌立法會議員田北辰昨天在社交網絡呼籲，「兩個月以來，首個沒有硝煙的周末，我認為是絕佳機會開展真誠對話，避免暴力事件死灰復燃」，他質疑政府對5大訴求全不回應「是否明智之舉？」希望官方學懂大禹治水之道，「疏而不堵」。林鄭究竟會否接受勸諫，還是再次火上加油，普羅市民今早不妨從她的發言領會一下。

10月1日

至於官員與社會各界人士「真誠對話」，消息人士說隨時可以展開，惟合適時間有待行政長官作出判斷。

中咗林奠今朝講嘅嘢

自己記者俾人斬到入ICU仲係度出埋D咁野...信報...

問下李澤楷條撚樣

香港人吹奏李氏父子都傻傻地

咁就大家捱到10.1賀國慶

Ok
冇計傾

閘落咗咪拉返起囉
一舊飯咁 食古不化

依家唔係要你地答應
係迫到中共一係答應 一係出兵攬抄

你班友等住支那70周年大壽
變全世界笑柄啦

就係咁簡單

瀨共狗有性就唔會斬人
信報上面班賤種老細個心應該係到諗多謝幫我清理門戶

咁通過香港人權民主法案之後呢?

信報你個記者比人斬喎

我要攬炒
我要坦克車

你伙記比人斬，好心學下東方，比人推下都變因警。

今日變成六大訴求
解散警察

國慶送大禮

自己記者比人斬都仲講呢垃圾

唔衝擊唔係想和談呀
而家係睇民意同外國時勢決定下一步咋
D no stake in society o既發惡攬炒呀，肉食者鄙未能遠謀咁睇唔透
和平一日就十足毒撚咁，對你好少少就以為受你溝

割咗啦, 已經唔係信報記者啦

老實講
如果林鄭有一日走出嚟答應五大訴求
我嗰刻反而唔知點算
而家佢態度強硬 咪大家一齊死囉

將軍澳斬傷女子為信報記者 本報譴責暴力

編文係前日寫，斬人係凌晨，信報截輸稿係午夜十二點。

另外呢個唔係社評，係副刊政情散文。